\chapter{Constitución de la empresa}

\section{Empresa}

Se establecen las distintas atribuciones de la empresa conforme a la ley 
\num{19550} “Ley de sociedades comerciales”~\cite{LEY:NAC:19550} y la ley 
\num{20628} “Impuesto a las ganancias”~\cite{LEY:NAC:20628}.


\subsection{Tipo de empresa}
De entre los tipos de sociedades comerciales posibles en la República Argentina 
se elige constituir una Sociedad de Responsabilidad Limitada (S.R.L.) por ser el 
tipo más simple de sociedades con responsabilidades limitadas que cumple con las 
necesidades del proyecto~\cite{BUENOSNEGOCIOS, CREARUNASOCIEDAD, 
UDA:BIBLIOTECADIGITAL}. 

Este tipo de sociedad debe tener entre 2 y 50 socios y el capital se divide en 
cuotas sociales. La responsabilidad es limitada a la integración de las cuotas 
que suscriban o adquieran los socios, y el capital debe integrarse no menos del 
\SI{25}{\percent} de los aportes comprometidos en el estatuto, mediante depósito 
en un banco oficial y completarse hasta dentro de los 2 años~\cite{LEY:NAC:19550, 
UDA:BIBLIOTECADIGITAL}. La empresa tributará \SI{35}{\percent} en concepto de 
Impuesto a las Ganancias~\cite{LEY:NAC:20628}.

Según la Clasificación Nacional de Actividades Económicas (ClaNAE-97) se cataloga 
bajo el código 2411.1 “fabricación de gases comprimidos y licuados”~%
\cite{CLANAE1997}. De acuerdo a la propiedad se trata de una empresa privada, 
organizada y comandada por socios-propietarios con finalidades lucrativas.


\subsection{Denominación}
La empresa se denominará “Ghidroxef S.R.L.” con domicilio legal y administrativo 
en el Parque Industrial Posadas, paraje Nemesio Parma de la ciudad de Posadas, 
código postal 3300, provincia de Misiones, Argentina.


\subsection{Duración de la sociedad}
La sociedad durará 20 años a partir de la fecha de inscripción en el Registro 
Público de Comercio y el plazo de duración podrá prorrogarse siempre que los 
socios no resolvieran su disolución. Se elije esta duración ya que tanto los 
paneles fotovoltaicos como los electrolizadores suelen durar más de 25 años%
~\cite{ASIF:MITOS}.


\subsection{Objeto social}
La empresa tiene por objetivo el aprovechamiento de recursos naturales locales 
con una visión en la preservación del hábitat natural, proveyendo dos gases de 
uso industrial y un gas de uso medicinal.


\subsection{Cierre del ejercicio}
El cierre del ejercicio de la empresa se realizará el 31 de diciembre de cada año.



\section{Organización}

Para la empresa se elige un organización lineal y funcional que mantiene las 
actividades separadas por especialización a la vez que conserva una cadena de 
mando vertical, manteniendo el control de la empresa en la gerencia. Es una 
estructura simple y clara, siendo una de las más aplicadas en la actualidad. 
El organigrama se observa en la figura~\ref{fig:organigrama}.

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/organigrama}
    \caption{Organigrama general de la empresa}
    \label{fig:organigrama}
\end{sidewaysfigure}

El personal de producción cumplirá turnos de 8 horas diarias, de lunes a viernes 
sumando un total de 40 horas semanales de acorde a lo estipulado por la Ley 
\num{11544} en su artículo 1~\cite{LEY:NAC:11544}. Debido a las variaciones 
diarias de salida y puesta del sol el horario de trabajo se determina en función 
de la máxima \gls{irradiacion} solar; esta está situada entre las 12:27:38 y 
las 12:58:16 a lo largo del año, siendo el valor medio a las 12:44:00, por tanto 
se definen los horarios de entrada y salida a las 8:45 y 16:45 respectivamente 
(12:45$\pm$4:00), ver figura~\ref{fig:jornada_laboral}. 
Se destinará 45 minutos entre las 12:00 y las 12:45 para el almuerzo del personal, 
el cual se turnará para no detener la producción.
El personal administrativo desarrollará sus actividades en horario comercial, de 
lunes a viernes de 8 a 12 h y de 14 a 18 h.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/jornada_laboral}
    \CAPTION{Amanecer, atardecer, máxima irradiación solar y jornada laboral}
            {TWC:ARMS0118}
    \label{fig:jornada_laboral}
\end{figure}

% Ley de Régimen Laboral (Nº 25877)        http://www.infoleg.gov.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=93595
% Ley de Contrato de Trabajo (Nº 20744)    http://www.infoleg.gov.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=25552
% Ley de Protección del Trabajo (Nº 24013) http://www.infoleg.gov.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=412
% Ley de Riesgos de Trabajo (Nº 24557)     http://www.infoleg.gov.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=27971
% Ley de Reforma Laboral (Nº 25013)        http://www.infoleg.gov.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=53159


\subsection{Asamblea}
Es el órgano superior de dirección de la sociedad y está integrada por todas las 
personas naturales y jurídicas que sean titulares de las acciones suscritas, 
reunidos en asamblea ordinaria o extraordinaria. Algunas de las funciones de la 
asamblea son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Nombrar al Gerente General de la empresa.
    \item Examinar y aprobar los informes presentados por la Gerencia relativos 
          al año en curso sobre la situación comercial, técnica, administrativa 
          y financiera, e introducir las reformas que considere necesarias. 
    \item Considerar los informes que le presente el Gerente General, además de 
          exigir informes a cualquier funcionario o empleado de la empresa.
    \item Dirigir la marcha y la orientación general de los negocios sociales en
          interés de los socios.
    \item Delegar en la Gerencia cualquier facultad de las que se reserve, salvo 
          aquellas cuya delegación esté prohibida por ley.
    \item Decretar la disolución de la sociedad.
\end{itemize}

\subsection{Gerencia}                                                               % 1
Está a cargo del Gerente General, el cual será designado por la Asamblea. Éste 
tiene a su cargo los departamentos administrativo y de producción. Algunas de 
las funciones del Gerente serán:
\begin{itemize}
    \item Representar a la sociedad y administrar su patrimonio.
    \item Cumplir y/o hacer cumplir las decisiones de la Asamblea.
    \item Llevar a cabo políticas estratégicas para el buen funcionamiento de 
          la empresa.
    \item Organizar las actividades y recursos de la empresa para el eficiente 
          desempeño de la misma.
    \item Contratar las personas que deban desempeñar los cargos creados por 
          la Asamblea.
    \item Delegar funciones en asuntos específicos.
    \item Presentar a la Asamblea informes sobre la marcha de la empresa y sobre 
          su situación comercial, técnica, administrativa y financiera.
    \item Ejercer las funciones legales y las facultad delegadas por la Asamblea.
\end{itemize}


\subsection{Departamento de administración}
Este departamento contendrá a las áreas de Finanzas, Recursos Humanos y 
Comercialización.

\subsubsection{Área de Finanzas:} El responsable de esta área se encargará de       % 1
realizar las tareas contables, estas incluyen el manejo del dinero en efectivo 
y bancario. El manejo de dinero en efectivo implica la liquidación de sueldos y 
el pago de impuestos y servicios.

\subsubsection{Área de Recursos Humanos:} El responsable de esta área llevará el    % 1
control y la administración del personal, estará a cargo de las remuneraciones y 
la selección del personal, como así también la planificación y la ejecución de 
las capacitaciones que sean necesarias.

\subsubsection{Área de Comercialización:} El responsable de esta área se            % 1
encargará de la comercialización de los gases y de buscar nuevos puntos de ventas 
para la empresa. Deberá mantener una excelente relación con los clientes y será 
la vía de comunicación para los reclamos y sugerencias de estos. Además se 
encargará del marketing y la publicidad.


\subsection{Departamento de producción}
Este departamento contendrá a las áreas de Procesos, Control de Calidad y 
Mantenimiento.

\subsubsection{Área de Procesos:} El responsable de esta área se encargará de       % 1+4+1
coordinar el trabajo de los operarios en toda la unidad productiva. Se dispondrá 
de 4 operarios, los cuales estarán encargados del suministro de agua, envasado 
de los gases, el control del electrolizador y la limpieza de los paneles 
fotovoltaicos. Además Se dispondrá de un chofer para el translado de los 
cilindros a los clientes.

\subsubsection{Área de Control de Calidad:} El responsable de esta área se          % 1
encargará del control de calidad de los gases producidos como así también del 
control del envasado de los mismos.

\subsubsection{Área de Mantenimiento:} El responsable de esta área se encargará     % 1
del mantenimiento de la industria. Debido a la naturaleza del proceso productivo 
se decide disponer de una persona en planta permanente.


\subsection{Personal auxiliar}                                                      % 2
Se dispondrá además de un secretario/a encargado/a de la atención al público y  
de una persona de limpieza para el área administrativa.

